\begin{agradecimentos}
A Deus, por me trazer até este momento e me dar forças ao longo de toda trajetória.

À minha esposa, Adriana, que sempre esteve ao meu lado em todos os momentos. Foi companheira, amiga, conselheira, mas principalmente me apoiou e incentivou nos momentos mais difíceis que eu pensei em desistir. Esse momento também é seu, se cheguei aqui foi por ter você ao meu lado.

À minha mãe, Rita, por todo empenho e dedicação. Com toda certeza a educação e o caráter tenho é reflexo da mulher guerreira e forte que você sempre foi. Nunca vou me esquecer todo o sacrifício e de tudo que você abriu mão, espero um dia conseguir retribuir toda essa dedicação e amor.

Ao meu pai, Márcio, por todo o suporte que deu a minha educação e pelas orientações. Agradeço a Deus por tudo que você é na minha vida e pela oportunidade que Ele nos deu. 

Aos meus irmãos que sempre me apoiaram.

Aos meus orientadores, Kristoffer e Bijani, por aceitarem a difícil tarefa de me orientar, não facilitei a vida de vocês. Agradeço por toda a paciência, dedicação, ajuda e compreensão. Vocês foram fora de série, se dispuseram em me ajudar em todos os momentos e sempre me incentivaram. Admiro muito os dois, vocês se tornaram espelho para minha vida profissional e acadêmica.

Aos meus professores da graduação, por toda dedicação empreendida ao longo destes anos.

À Universidade Federal Fluminense, por prover professores extremamente competentes e humanos. 

Aos amigos que adquiri ao longo desses anos de faculdade, dentre eles em especial ao Ammir Karsou e Diogo Ceddia, por me apoiarem com dicas e dúvidas em relação a programação. Vocês contribuíram muito e sou bastante grato.
\end{agradecimentos}